\input{../../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Электрические схемы. Серия 1}{9 класс (1)}

\teacher{Задачи 3 и 5 были решены большинством школьников, остальные оказались сложными, особенно задача 4 (всего 1 решивший).}

\large

\taskpic[6cm]{ Методом узловых потенциалов найдите сопротивление
  между точками $A$ и $B$. }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
    \node[contact,label=below:{$A$}] (A) at (0,0) {};
    \node[contact,label=below:{$B$}] (B) at (4,0) {}; 
    \node[contact] (C) at (2,2) {};
    \node[contact] (D) at (2,0) {};
    \draw[thick] (A) -- ++ (0,2) to[resistor={info={$r$}}] (C) to
    [resistor={info={$r$}}] ++(2,0) -- (B);
    \draw[thick] (A) to[resistor={info={$2R$}}] (D)
    to[resistor={info={$R$}}] (B);
    \draw[thick] (C) to [resistor={info={$r$}}] (D); 
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{ Найдите ток через нелинейный элемент, для которого зависимость
  тока от напряжения имеет вид $I= \alpha U^2$.}
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
    \node[contact] (A) at (2,0) {};
    \node[contact] (B) at (2,-2) {};
    \draw[thick] (0,0) to [resistor={info={$R_1$}}] (A) -- ++(1,0)
    to[bulb] ++(0,-2) -- ++(-3,0);
    \draw (0,0) to[battery={info=30:{-},info=175:{+},info=90:{$U$}}] (0,-2);
    \draw[thick] (A) to[resistor={info'={$R_2$}}] (B); 
  \end{tikzpicture}
}


\taskpic{ Найдите сопротивление проволочного куба между точками $A_1$
  и $D$. и между точками $A_1$ и $C$. Сопротивление каждого ребра равно $R$.  }
{
  \begin{tikzpicture}[scale = 0.55, thick]
    \draw (0, 0) node[left] {$A_1$} -- (3, 0) node[right] {$D_1$} --
    (3, 3) node[right] {$D$} -- (0, 3) node[left] {$A$} -- (0,0);
    \draw (1.5, 1.5) node[left] {$B_1$} -- (4.5, 1.5) node[right] {$C_1$} -- (4.5, 4.5) node[right] {$C$} -- (1.5, 4.5)
	        node[left] {$B$} -- (1.5, 1.5);
    	\draw (0, 0) -- (1.5, 1.5) (0, 3) -- (1.5, 4.5) (3, 0) -- (4.5, 1.5) (3, 3) -- (4.5, 4.5);
  \end{tikzpicture}
}

\libproblem{kozel(1992-2001)}{9.4}
\task{Найдите сопротивление проволочного тетраэдра, подключенного за середины противоположных ребер. Сопротивление каждого ребра считать равным $R$.}

\newpage

\setphysstyle{ЛФШ 2018}{Электрические схемы. Серия 2}{9 класс (1)}

\taskpic{ Найдите сопротивление $R_0$ цепи, показанной на
  рисунке. Сопротивление каждого резистора $R$ (за исключением
  верхнего).  }{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
    \node[contact, info' = {$A$}] (A) at (0, 0) {};
    \node[contact, info' = {$B$}] (B) at (3, 0) {};
    \node[contact] (C) at (0,1) {};
    \node[contact] (D) at (3,1) {};
    \node[contact] (E) at (0,3) {};
    \node[contact] (F) at (3,3) {};
%     \node[contact] (G) at (1.5,2) {};
    \draw[thick] (A) -- (C) to[resistor] (E) to[resistor = {info =
      {$4R$}}] (F) to[resistor] (D) -- (B);
    \draw (C) to[resistor] (D);
    \draw (E) to[resistor]  (1.425,2.1)  arc(135:-45:0.15) to[resistor] (D);
    \draw (C) to[resistor]  (1.5,2) to[resistor] (F);
  \end{tikzpicture}
}


\taskpic{ К точкам $A$ и $B$ подводят напряжение $U$. Определите
  сопротивление цепи и силу тока в проводнике $CD$.  }
{
  \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
    \node[contact={info'={$A$}}] (A) at (0,0) {};
    \node[contact, label=0:{$B$}] (B) at (2,4) {};
    \node[contact, label=180:{$C$}] (C) at (0,2) {};
    \node[contact, label=270:{$D$}] (D) at (2,0) {};
    \node[contact] (E) at (0,4) {};
    \node[contact] (F) at (2,2) {};
    \draw (C) to[resistor = {info = {$R$}}] (F);
    \draw (A) to [resistor = {info = {$R$}}] (D);
    \draw (A) to[resistor = {info = {$R$}}] (C);
    \draw (D) to[resistor = {info = {$R$}}] (F);
    \draw (C) -- (D) ;
    \draw (E) to[resistor = {info = {$R$}}] (B);
    \draw (C) to[resistor = {info = {$R$}}] (E);
    \draw (F) to[resistor = {info = {$R$}}] (B);
    \draw (E) -- (F);
  \end{tikzpicture}
}

\libproblem{kvant}{709}

\taskpic{ Хорошо всем известная бесконечная цепочка резисторов
  содержит резисторы сопротивлениями $r$ и $R$. Чему равно
  сопротивление, измеренное между двумя соседними узлами (разделенными
  ровно одним резистором сопротивлением $r$)?  }
{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, scale = 0.65, every node/.style = {scale = 0.65},
		every resistor/.style = {circuit symbol size = width 3 height 1}, thick]
		\draw (0, 0) node[contact] {} to[resistor = {info = $r$}] (1, 0) node[contact] {} to[resistor = {info = $r$}] (2, 0);
	    \draw (2, 0) node[contact] {} to[resistor = {info = $r$}] (3, 0) node[contact] {} to[resistor = {info = $r$}] (4, 0);
    	\draw (4, 0) node[contact] {} to[resistor = {info = $r$}] (5, 0) node[contact] {};
	    \draw (0, -2) node[contact] {} -- (1, -2) node[contact] {} -- (2, -2) node[contact] {} -- (3, -2) node[contact] {};
    	\draw (3, -2) -- (4, -2) node[contact] {} -- (5, -2) node[contact] {};
	    \draw (0, 0) to[resistor = {info = $R$}] (0, -2);
    	\draw (1, 0) to[resistor = {info = $R$}] (1, -2);
	    \draw (2, 0) to[resistor = {info = $R$}] (2, -2);
    	\draw (3, 0) to[resistor = {info = $R$}] (3, -2);
	    \draw (4, 0) to[resistor = {info = $R$}] (4, -2);
    	\draw (5, 0) to[resistor = {info = $R$}] (5, -2);
	    \draw[decorate,decoration = {snake,segment length = 16pt, amplitude = 3pt}] (2, 1.5) -- (2, 0);
    	\draw[decorate,decoration = {snake,segment length = 16pt, amplitude = 3pt}] (3, 1.5) -- (3, 0);
	    \draw (0, 0) -- (-0.2, 0);
    	\draw[dotted] (-0.2, 0) -- (-0.6, 0);
	    \draw (0, -2) -- (-0.2, -2);
    	\draw[dotted] (-0.2, -2) -- (-0.6, -2);
	    \draw (5, 0) -- (5.2, 0);
    	\draw[dotted] (5.2, 0) -- (5.6, 0);
	    \draw (5, -2) -- (5.2, -2);
    	\draw[dotted] (5.2, -2) -- (5.6, -2);
	\end{tikzpicture}
}

\task{Принимая потенциал на отрицательном полюсе источника равным нулю, определите потенциалы во всех остальных узлах схемы.}
 \begin{center}
 			\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick]
 		        \draw[thick] (0, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 2)
                 	to[resistor = {info = {$R$}}] (6, 2) to[resistor = {info = {$R$}}] (8, 2) -- (8.5, 2);
     	    	\draw[thick] (0, 0) -- (8.5, 0);
 	        	\draw[thick, dashed] (8.5, 0) -- (9, 0);
     		    \draw[thick, dashed] (8.5, 2) -- (9, 2);
 	    	    \draw[thick] (2, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (2, 2);
     		    \draw[thick] (4, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (4, 2);
 	        	\draw[thick] (6, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (6, 2);
 				\draw[thick] (8, 0) to[resistor = {info = {$R$}}] (8, 2);
    \draw[thick] (0,2) to[battery={info={$U$}}] (0,0);
 	    	\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
